# P&L экономика

## Метрики за пределами юнит-экономики

 * e-commerce
    * General
        * абсолютные
            * NSM. Revenue, Profit
        * относительные, %
            * NPS, CSI, доля онлайн-продаж в общих продажах
    * Acquisition (приобретение)
        * абсолютные
            * Traffic DAU, WAU, MAU, YAU по каналам
            * CAC и CPUser 
            * СPC, CPL, СTR, etc.
        * относительные, %
            * Actions/Visits, бесплатный/платный трафик, Bounce rate
    * Selection
        * абсолютные
            * DAU, WAU, MAU, YAU.
            * Active user (at least 1 per quarter).
            * Транзакции через поиск
        * относительные, %
            * Sticky factor DAU/MAU, WAU/MAU, DAU/WAU
            * Конверсия переходов на PLP/PDP, доля поиска в транзакциях
    * Check out
        * абсолютные
            * DAU, WAU, MAU, YAU
        * относительные, %
            * Конверсия переходов на Checkout
    * Execution(исполнение)
        * абсолютные
            * Количество заказов/чеков, средний чек, средний заказ, штук в чеке, RPV
        * относительные, %
            * Конверсия переходов на заказ и в чек, конверсия в С1 по новым покупателям, С1/Actions.
            * Выкупаемость: pick up и доставка.
            * Доля кредитных продаж и рассрочки в OBS, доля pick up в заказе и доля доставки в заказе
    * Retention (удержание)
        * абсолютные
            * Уникальные покупатели, повторность/частотность покупок, новые/старые покупатели
            * ARPU, ARPPU/AMPU, AMPPU LTV
        * относительные, %
            * Конверсия в уникальных покупателей, САС/AMPU
    * Resurrection, Churn (отток)
        * абсолютные
            * Churn
        * относительные, %
            * % Churn
            * CAC/LTV
 * иерархия метрик
    * порядок расчёта снизу вверх
    * ![](./pnl_экономика/пирамида_метрик.jpg)
    * ![](./pnl_экономика/метрики_skyeng.jpg)
 * NSM - North Star Metric
    * метрика полярной звезды
    * главная метрика продукта на текущий момент, которая является индикатором успеха в будущем.
    * см [NSM](./аналитика_и_продуктовые_метрики.md)



## Когортный анализ

 * Когорта
    * группа лиц, совершивших одно и то же действие в одинаковый период или объединённых общими целями и принципами. 
    * студенты, одновременно окончившие вуз
    * покупатели, которые приобрели товар в определённый отрезок времени
    * посетители, пришедшие в рамках одной рекламной кампании
    * Когорту часто путают с сегментом ЦА
    * В когортах группа определяется только по одному признаку (время)
    * в сегментах ЦА — по нескольким: пол, возраст, дата покупки, доход и т. д.
 * Фокус на цикле сделки: когортный анализ позволяет
    * понять из каких источников и в результате каких маркетинговых кампаний приходят лучшие клиенты
    * понять каким каналам стоит уделить больше внимания/денег
    * уменьшить искажения при оценке эффективности РК
 * ![](./pnl_экономика/google_analytics_когорты.jpg)
 * пример: Вы, как владелец интернет-магазина, обратили внимание, что выручка падает.
    * Что делать и когда появилась проблема?
    * Какие данные в приоритете?
    * ![](./pnl_экономика/выручка_ecommerce.jpg)
    * ![](./pnl_экономика/выручка_ecommerce_клиенты.jpg)
 * ![](./pnl_экономика/abcdx.jpg)
 * ABCDX
    * https://zamesin.ru/books/product-howto/abcdx-segmentation/
    * ![](./pnl_экономика/abcd_пример.jpg)
    * ![](./pnl_экономика/когорты_2.jpg)
 * см [Считаем P&L](#считаем-pl)

## P&L и связь с юнит-экономикой

 * Три основных финансовых отчёта тесно связаны между собой
    * Cash Flow — отчёт о движении денежных средств. 
        * Показывает остаток денег на начало периода, приход и расход денег по различным статьям, а также остаток денег на конец периода
        * предотвращает кассовый разрыв
    * P&L - profit & loss — отчёт о прибылях и убытках. Показывает соотношение доходов и расходов в рамках отчётного периода (квартал, год), используется в том числе для прогнозирования
    * Balance Sheet — баланс компании, отчёт, показывающий активы (то, что у нас есть) и пассивы (источники средств) компании
 * прибыль
    * см [экономические показатели](./юнит_экономика.md)
    * операционная 
    * маржинальная
    * чистая
 * P&L - profit & loss
    * отчёт о прибылях и убытках
    * это табличное представление финансовых результатов деятельности организации за определённый период. 
    * За период берётся, как правило, год
 * Зачем продакту P&L
    * Мыслить так, как мыслит руководство и владельцы компаний
    * Знать, сколько стоит команда
    * Знать реальную стоимость фич
    * Знать, зарабатывает ли команда(ы) или нет
    * Иметь аргументацию в цифрах для работы с руководством/HR
    * Понимать точки неэффективности и роста команды
    * Прогнозировать влияние изменений направления работы команды или изменений в метриках на финансовые показатели: цели компании, KPI, бонусы
 * Состав P&L компании
    * Учитываются все расходы
    * Считается по компании и продуктам внутри неё. Это может быть продуктовая линейка со сложным взаимовлиянием, как в Яндексе
    * Отвечают разные подразделения внутри самой компании
    * Доходы
        * Net revenue — выручка (Revenue — discounts, returns)
        * все потоки выручки (revenue streams)
        * Общая рекомендация: группировать по тому, чего меньше в штуках: каналам/источникам или продуктам
    * Расходы
        * COGS (Cost of goods sold) — себестоимость реализованной продукции и затраты на юнит. являются переменными
            * стоимость рекламаций и других обратных выплат: кэшбэк, скидки
            * стоимость закупки товаров, услуг
        * Acquisition Costs
            * привлечение клиентов, реклама и продвижение
        * fix costs: Общехозяйственные постоянные фиксированные расходы
            * ФОТ, выплаты сотрудникам, поездки
            * амортизация, обслуживание оборудования, офисные расходники
            * аренда офиса, склада, коммунальные услуги, телекоммуникационные услуги
            * Расходы на налоги, дивиденды, кредиты, страхование
    * Показатели
        * Gross profit — валовая прибыль
        * Marginal profit (contribution margin) — прибыль от продаж
        * Operating profit (income) — прибыль до выплаты процентов, налогообложения и амортизации
        * Net profit — чистая прибыль
        * операционное состояние бизнеса: Отчёт по каждому месяцу и кварталу
        * инвестиционное состояние бизнеса: Отчёты за полный год
        * ![](./pnl_экономика/виды_прибыли.jpg)
        * ![](./pnl_экономика/pnl_report.jpg)
        * ![](./pnl_экономика/pnl_report_2.jpg)
 * P&L продукта
    * Доходы — реальные доходы от продукта
    * Фиксированные расходы не всегда учитываются
    * Считается отдельно по продукту(ам)
    * Отвечает продакт
 * стоимость гипотез и фич
    * ![](./pnl_экономика/ФОТ_пример.jpg)
    * ![](./pnl_экономика/ФОТ_пример_2.jpg)
 * Как тестировать гипотезы дешевле
    * Не привлекать никого кроме себя
        * анализ имеющихся метрик, анализ рынка, конкурентов
        * количественные исследования, например через опросники
        * наблюдения и опросы: коридорные исследования, исследования ЦА
    * +UX-исследователи
        * Количественные исследования 
        * Качественные исследования: глубинные, юзабилити-тестирования, наблюдения или опросы 
    * +с командой
        * Самостоятельные исследования без доработки функционала либо с минимальной доработкой: добавить онлайн-чат в  демоверсии для 1% посетителей в регионе и посмотреть на метрики 
        * Проведение А/Б-тестирований
        * Разработка для проверки гипотез
 * Как продакту улучшить P&L
    * искать точки кратного роста основных метрик
    * Не делать то, что не даёт инкремента ключевых метрик
    * Если какой-то продукт не даёт кратного роста — поставить вместо продуктовой команды просто команду техобслуживания и концентрироваться на главном

## Считаем P&L

 * Расчёт юнит-экономики и P&L: сверху вниз и снизу вверх
 * пример перекрёсток
    * юнит-экономика
    * ![](./pnl_экономика/юнит_перекрёсток_1.jpg)
    * ![](./pnl_экономика/юнит_перекрёсток_2.jpg)
    * P&L
    * ![](./pnl_экономика/pnl_перекрёсток.jpg)
    * когорты см [когорты](./аналитика_и_продуктовые_метрики.md#когорты)
    * ![](./pnl_экономика/перекрёсток_когорты_юнит_1.jpg)
    * ![](./pnl_экономика/перекрёсток_когорты_юнит_2.jpg)
    * ![](./pnl_экономика/перекрёсток_когорты_юнит_3.jpg)
    * ![](./pnl_экономика/перекрёсток_когорты_юнит_4.jpg)




